\makechapter{Spis skrótów i symboli}{chap:shortcuts-and-symbols}

\begin{longtable}[l]{ l @{~~--~~} p{376pt} }
  MFA   & uwierzytelnianie wieloskładnikowe (wieloetapowe) (ang. \english{Multi Factor Authentication})           \\
  JVM   & wirtualna maszyna Javy (ang. \english{Java Virtual Machine})                                            \\
  SPA   & jednostronicowa aplikacja internetowa (ang. \english{Single Page Application})                          \\
  IDE   & zintegrowane środowisko programistyczne (ang. \english{Integrated Development Environment})             \\
  REST  & bezstanowa architektura komunikacji dla protokołu HTTP (ang. \english{Representation State Transfer})   \\
  XML   & rozszerzony język znaczników (ang. \english{eXtensible Markup Language})                                \\
  RDBMS & system zarządzania relacyjną bazą danych (ang. \english{Relational Database Management System})         \\
  SQL   & język zapytań relacyjnej bazy danych (ang. \english{Structured Query Language})                         \\
  CQL   & język zapytań w systemie bazy danych Cassandra (ang. \english{Cassandra Query Language})                \\
  ACID  & atomowość, spójność, izolacja, trwałość (ang. \english{Atomicity, Consistency, Isolation, Durability})  \\
  API   & interfejs programistyczny aplikacji (ang. \english{Application Programming Interface})                  \\
  S3    & serwer przechowujący pliki statyczne (obrazy, pliki audio, itp.) (ang. \english{Simple Storage System}) \\
  CDN   & rozproszona sieć serwerów dostarczających treść (ang. \english{Content Delivery Network})               \\
  AJAX  & asynchroniczny JavaScript i XML (ang. \english{Asynchronus Javascript And XML})                         \\
  JSON  & sposób zapisu obiektów w formie ciągu znaków (ang. \english{Javascript Object Notation})                \\
  JWT   & token dostępu wykorzystujący specyfikację JSON (ang. \english{JSON Web Token})                          \\
  CI/CD & ciągła integracja/ciągłe dostarczanie (ang. \english{Continuous Integration/Continuous Delivery})       \\
  AWS   & usługa udostępniania mocy obliczeniowej w chmurze (ang. \english{Amazon Web Services})                  \\
  JMS   & interfejs przesyłania i odbioru komunikatów w środowisku JVM (ang. \english{Java Message Service})      \\
  SDK   & zestaw narzędzi programistycznych (ang. \english{Software Development Kit})                             \\
\end{longtable}
